\chapter{Irodalomjegyzék}
\begin{sloppypar}

\section{A felhasznált források jellege}

A dolgozat elsősorban hivatalos platformdokumentációkra, webfejlesztési szakmai anyagokra és használhatósági irányelvekre támaszkodik. A források kiválasztásánál elsődleges szempont volt, hogy közvetlenül kapcsolódjanak a WhatsApp Business API frontendoldali integrációjához, a kliens--szerver kommunikációhoz, a reszponzív felületkialakításhoz és a felhasználói élmény tervezéséhez.

\section{Online szakmai források}

[R8] Tailwind Labs, Styling with Utility Classes -- Core Concepts -- Tailwind CSS, Tailwind CSS Documentation, elérhető: \url{https://tailwindcss.com/docs/styling-with-utility-classes}, letöltés dátuma: 2026.04.18.

[R9] Mozilla Developer Network, Responsive Web Design -- Learn Web Development, MDN Web Docs, elérhető: \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Learn_web_development/Core/CSS_layout/Responsive_Design}, letöltés dátuma: 2026.04.18.

[R10] Mozilla Developer Network, Fetch API, MDN Web Docs, elérhető: \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/API/Fetch_API}, letöltés dátuma: 2026.04.18.

[R12] Mozilla Developer Network, JSON, MDN Web Docs, elérhető: \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript/Reference/Global_Objects/JSON}, letöltés dátuma: 2026.04.18.

[R13] Nielsen Norman Group, Visibility of System Status, NN/g, elérhető: \url{https://www.nngroup.com/articles/visibility-system-status/}, letöltés dátuma: 2026.04.18.

[R14] Nielsen Norman Group, 10 Design Guidelines for Reporting Errors in Forms, NN/g, elérhető: \url{https://www.nngroup.com/articles/errors-forms-design-guidelines/}, letöltés dátuma: 2026.04.18.

\section{Hivatalos dokumentációk}

[R1] Meta Platforms, Inc., Sending Interactive Messages, Meta for Developers, elérhető: \url{https://developers.facebook.com/docs/whatsapp/guides/interactive-messages/}, letöltés dátuma: 2026.04.18.

[R2] Meta Platforms, Inc., Sending Interactive Message Templates, Meta for Developers, elérhető: \url{https://developers.facebook.com/docs/whatsapp/api/messages/message-templates/interactive-message-templates/}, letöltés dátuma: 2026.04.18.

[R3] Meta Platforms, Inc., Getting Opt-In, WhatsApp Business Platform -- Meta for Developers, elérhető: \url{https://developers.facebook.com/docs/whatsapp/overview/getting-opt-in/}, letöltés dátuma: 2026.04.18.

[R4] Twilio Inc., Test WhatsApp Messaging with the Sandbox, Twilio Documentation, elérhető: \url{https://www.twilio.com/docs/whatsapp/sandbox}, letöltés dátuma: 2026.04.18.

[R6] World Wide Web Consortium, How to Meet WCAG 2.2 (Quick Reference), W3C Web Accessibility Initiative, elérhető: \url{https://www.w3.org/WAI/WCAG22/quickref/}, letöltés dátuma: 2026.04.18.

[R7] World Wide Web Consortium, Understanding Success Criterion 2.4.3: Focus Order, W3C Web Accessibility Initiative, elérhető: \url{https://www.w3.org/WAI/WCAG22/Understanding/focus-order.html}, letöltés dátuma: 2026.04.18.

[R11] Fielding, R., Nottingham, M., Reschke, J., RFC 9110: HTTP Semantics, RFC Editor, 2022, elérhető: \url{https://www.rfc-editor.org/rfc/rfc9110.html}, letöltés dátuma: 2026.04.18.

[R15] Telegram FZ-LLC, Telegram Bot API, Telegram Developer Documentation, elérhető: \url{https://core.telegram.org/bots/api}, letöltés dátuma: 2026.04.18.

[R16] Rakuten Viber, Viber REST API, Viber Developers Hub, elérhető: \url{https://developers.viber.com/docs/api/rest-bot-api/}, letöltés dátuma: 2026.04.18.

[R17] Twilio Inc., WhatsApp Business Platform with Twilio, Twilio Documentation, elérhető: \url{https://www.twilio.com/docs/whatsapp}, letöltés dátuma: 2026.04.18.

\section{Egyéb hivatkozások}

[R5] European Union, Regulation (EU) 2016/679 of the European Parliament and of the Council of 27 April 2016 (General Data Protection Regulation), EUR-Lex, elérhető: \url{https://eur-lex.europa.eu/eli/reg/2016/679/oj/eng}, letöltés dátuma: 2026.04.18.
\end{sloppypar}